\chapter{Cadrage esthétique et culturel}

# Comparaison avec un corpus d’œuvres

Je m'inspire du travail de nombreux artistes, et ce, autant sur les plans conceptuels, visuels, sonores qu’en termes d’expérience proposée. En gardant à l’esprit les concepts étudiés dans le chapitre précédent, cette section présentera et expliquera comment certaines œuvres ont influencé mon travail. Je choisis ici plutôt que d’avoir un rapport analytique à ces œuvres, de dresser une liste structurée selon le type d’inspiration associé à chacune des œuvres abordées. Cette constellation permet d’éclairer les intuitions qui ont façonné *Électrocinétique*.

## Influences conceptuelles : dispositifs critiques pour mouvements

En utilisant le mouvement pour interagir avec l'œuvre, je me suis inspiré notamment du travail de l’artiste français Yann Toma. Il réalisa l'installation *Dynamo-Fukushima* \citeyearpar{yann_toma_dynamo-fukushima_2011} dans laquelle l'effort de plusieurs cyclistes permettait d’illuminer l’espace d’exposition du Grand Palais à Paris. Cette œuvre propose une réflexion critique sur la fragilité de l’existence plus précisément dans le contexte du rapport de dépendance énergétique qui caractérise la vie contemporaine. En soutien aux victimes de Fukushima, l’artiste a proposé aux participants de prendre leurs responsabilités énergétiques en pédalant sur ces vélos. Le discours est critique vis-à-vis l'usage du nucléaire, mais souhaite tout de même mettre en place une atmosphère festive :

Je me suis également inspiré par l'installation *Champs de Pixels* \citeyearpar{nova-lux_champs_2010} d’Érick Villeneuve et de Jean Beaudoin. Présentée dans le Quartier des spectacles de Montréal, elle était notamment activée et alimentée par les efforts des usagers sur des Bixis stationnés. De cette pièce, que j’ai eu le plaisir d’expérimenter, je retiens l’usage novateur de vélos libre-service présentés comme interface active qui alimentait le résultat par l’effort collectif. 

*Agit P.O.V.* \citep{castongay_agit_2013} est un autre projet destiné à démocratiser certaines notions d’électronique qui a retenu mon attention. *Agit P.O.V.* est un dispositif-œuvre qui incite les gens à s’exprimer grâce à un module programmable lumineux installé sur leur roue de vélo. Le processus de diffusion de l’œuvre inclut le partage du savoir-faire par des ateliers où les participants assemblent et apprennent à programmer l’objet. La documentation, le code et les schémas électroniques de ce projet sont disponibles sur internet, ce qui rend sa reproductibilité plus aisée. Cette perspective de démocratisation des connaissances et d'expression artistique critique en utilisant de la technologie a motivé l'adoption du Libre comme vecteur de développement pour *Electrocinétique*.

Concernant l'utilisation d'une roue comme objet artistique manipulable, je me suis directement inspiré de Marcel Duchamps \citeyearpar{duchamps_roue_1951} issue de sa série *ready-made*. Dans la filiation de l'idée de présenter un objet utilitaire comme matériel artistique devenant une œuvre, je me suis intéressé à construire une dynamique interactive qui transforme le comportement attendu de l'objet en une expérience audiovisuelle à découvrir. 

Sur le point de vue de la circularité entre les différents médiums, je suis particulièrement fasciné par *Very Nervous System* \citep{rokeby_very_1986}. Dans cette œuvre, le mouvement est analysé par un logiciel couplé à une caméra vidéo pointée sur une zone où un performeur peut bouger. L’ensemble produit du son en fonction du mouvement. Dans cette œuvre il se développe une relation d’écoute entre le mouvement du corps et le son produit chez le performeur.  

## Influences sonores : rétroaction comme matière, roue comme instrument

C’est par le son que j'ai souhaité établir un lien corporel entre l’usage et l’usager. La réponse du dispositif doit être instantanée et expressive afin de révéler le potentiel de l’instrument sensible. Je cherche à développer le plus possible l'instrument musical afin d’obtenir une identification parfaite entre l’action et le résultat sonore.

La relation entre le *feedback* sonore et le mouvement trouve également des échos dans différentes œuvres. Je pense notamment à la pièce *Pendulum Music* \citep{reich_pendulum_1968} où un microphone est suspendu par son fil au-dessus d’un haut-parleur dans lequel il est branché. Un mouvement de pendule est induit au microphone afin de le faire passer momentanément à proximité du haut-parleur ce qui résulte en un court moment d’accumulation de feedback. Le rythme qui émerge du mouvement du micro et le travail de cette matière fragile qu’est le feedback m’inspirent.

Dans la dynamique du travail sur le *feedback*, je suis inspiré par les timbres et le processus qui est à la genèse des pièces *Microphones* \citep{tudor_microphone_1973}. Travaillant directement avec le feedback, l’auteur des pièces performe un dispositif de filtres et de mix pendant de longues sessions. Le son se sculpte peu à peu laissant émerger des moments complètement frénétiques entrecoupés de courts silences un peu comme des respirations. La spécificité de la réponse acoustique des enregistrements des pièces issus de ce processus est directement liée à la résonance acoustique des lieux où sont réalisées les séances de performances.

D’un point de vue rythmique, je souhaite établir une relation symbiotique avec l'interaction tout en restant relativement minimaliste et génératif. Inspiré par les propos recueillis dans *L’art du Trompe-l’Oreille Rythmique* \citep{feron_lart_2010}, je m'inspire du travail sur la structure rythmique de Terry Riley et Steve Reich afin de composer *Électrocinétique*.

## Influences visuelles : illumination et animation du mouvement 

La dimension visuelle de mon projet s’articule principalement autour de la visualisation du son produit par l’instrument. La représentation fidèle du phénomène sonore et la rapidité d’affichage seront privilégiées par rapport à la fidélité de reproduction du réel par exemple.

Sur cet aspect, je m’inspire notamment du travail de Norman McLaren et particulièrement de son film *Synchromie* \citeyearpar{mclaren_synchromy_1971}. Ce film explore la visualisation de la partie de la pellicule qui est destinée à être entendue soit la bande sonore optique. Les sons que l’on entend sont des interventions faites sur la pellicule, presque exclusivement des rectangles de différentes grosseurs à intervalles réguliers. L’aspect très épuré, le contraste élevé des éléments vus et la correspondance directe avec ce qui est entendu sont un exemple de synchronicité audiovisuelle particulièrement probant.

Au point de vue de la programmation visuelle, j'ai eu recours à plusieurs principes répertoriés dans *The Nature of Code* \citep{shiffman_nature_2012}, *Form+Code in Design, Art, and Architecture*  \citep{lust_form+code_2010} ainsi que *Learning Processing* \citep{shiffman_learning_2015}. Ces ouvrages, accompagnés de leurs exercices, m'ont permis d'explorer le registre expressif de la visualisation graphique issue d'algorithmes. Afin de pouvoir traduire les exemples traités dans ces livres vers le C++, j'ai approfondi ce langage avec *A Tour of C++* \citep{stroustrup_tour_2013}, *The C++ Programming Language* \citep{stroustrup_c++_2013}, *Programming : principles and practice using C++* \citep{stroustrup_programming_2014}. L'ensemble de ces documents a contribué à saisir le fonctionnement et certaines particularités propres au C++ notamment sa gestion très précise de la mémoire d'un logiciel. En parallèle de l'apprentissage de ce langage, je me suis familiarisé avec le fonctionnement d'*openFrameworks* en me basant sur ces manuels, *openFrameworks Essentials* \citep{perevalov_openframeworks_2015}, *Mastering openFrameworks : Creative Coding Demystified* \citep{perevalov_mastering_2013}, Programming Interactivity, \citep{noble_programming_2012} ainsi que *The Book of Shaders* \citep{gonzalez_vivo_book_2015}. L'ensemble de ces lectures ont contribué à transformer mon approche de résolution de problèmes impliquant la programmation logicielle. 

Dans la perspective de l’usage de la rétroaction pour générer un résultat visuel, j'ai été très inspiré par le travail de Jean Pierre Boyer et son instrument, le *Boyétiseur* \citeyearpar{boyer_lintegrale_1975}. Partant d’un phénomène observable, soit la distorsion provoquée par la proximité d’un champ magnétique adjacent au canon à électron dans un tube cathodique, l’artiste-chercheur a construit un instrument permettant d’intervenir sur ce phénomène. Autant par le résultat, que je trouve esthétiquement et conceptuellement intéressant, que par la démarche de recherche-création, le *Boyétiseur* est intimement lié aux processus d’*Électrocinétique*.

# Dégagement des aspects retenus pour l’œuvre

Pour créer la partie installation d’Électrocinétique, je m’inspire du travail à la fois critique et conceptuel d’artistes qui m’ont précédé et qui ont pris comme sujet l’objet du vélo ainsi que le mouvement afin de créer un objet qui s’active lorsqu’on lui transmet du mouvement.

Concernant le son produit, c’est le feedback audio qui demeure le générateur de son le plus près du concept de réinjection. Deux modes d’opération seront retenus pour l’instrument : la lecture d’échantillons où la vitesse est influencée par la manipulation de la roue ainsi que le mode d’analyse en temps réel d’une source directe.

À propos de la dimension visuelle, le travail de musique pour oscilloscope de Jerombeam Fenderson \citeyearpar{fenderson_oscilloscope_2016} a également été une inspiration importante. Son travail, à la fois visuel et sonore, consiste à produire des sons stéréophoniques qui sont analysés par un oscilloscope analogique. Sur son site se trouve une référence au logiciel intitulé *Oscilloscope* \cite{raber_oscilloscope_2018-1}. Ce logiciel programmé en *openFrameworks* permet de charger des échantillons sonores et de les faire jouer en faisant fluctuer la vitesse tout en affichant une représentation visuelle inspirée d’un oscilloscope analogique.

Alors que j’expérimentais avec ce logiciel, en y mettant mes sons, je me suis rendu compte de ses limites. Il dépendait notamment de plusieurs librairies externes qui rendaient son portage vers le Raspberry Pi très complexe. De là est née l’idée de la création d’un logiciel qui n’aurait pas ces limitations au niveau du déploiement. *Électrocinétique* est basé sur le principe de visualisation de la stéréophonie sur l’axe horizontal et vertical tout en tentant de limiter ses dépendances à des librairies incompatibles avec l'architecture *ARM*.


# Perspective communicationnelle et pertinence d’une approche de recherche-création

Mon instrument audiovisuel s’inscrit dans une vision particulière de la notion d'instrument. Il est joué au sens de découverte ludique d'un univers et au sens performatif du registre d'expression. J’inscris cette démarche dans la continuité d’artistes pratiquant la recherche et la création. J'ai compris ce processus lorsque cette recherche s’est développée à travers les méthodes d'expression esthétique que j'ai développées afin de favoriser l'émergence d'un registre. Cette curiosité envers la matière sonore difficilement contrôlable qu’est le *feedback* m’amène à apprivoiser cet élément et à créer des méthodes pour en extraire des expériences audiovisuelles.  

Concernant le matériel, travailler avec des micro-ordinateurs nécessitant beaucoup d’optimisations m’a forcé à mieux comprendre le comportement des fonctions élémentaires de ces machines. La faible capacité de calcul de ces machines offre un meilleur rendement énergétique, mais implique de penser leurs relations avec les éléments de l’ensemble de manière plus précise, de façon à sélectionner uniquement les éléments indispensables.

Ces considérations pratiques et conceptuelles m’amènent à réfléchir sur le processus de recherche-création d'instrument audiovisuel interactif, ses composantes, son processus d'assemblage, l'expérience ainsi que son registre d'interaction.


